[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Odawar_2006-02-21_f.jpg "fig:缩略图")
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:3s,main-mikoshi.jpg "fig:缩略图")
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Odawara_Uirou_01.JPG "fig:缩略图")
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:蛙石.jpg "fig:缩略图")

**小田原市**（）位於[日本](../Page/日本.md "wikilink")[神奈川縣西部的一個城市](../Page/神奈川縣.md "wikilink")，現為[施行時特例市](../Page/施行時特例市.md "wikilink")。設市前屬[足柄下郡](../Page/足柄下郡.md "wikilink")。

## 概要

小田原市早於[日本戰國時代已是一個繁榮的城市](../Page/日本戰國時代.md "wikilink")，當時是[後北條氏](../Page/後北條氏.md "wikilink")[小田原城的](../Page/小田原城.md "wikilink")[城下町](../Page/城下町.md "wikilink")。[江戶時代作為](../Page/江戶時代.md "wikilink")[小田原藩城下町](../Page/小田原藩.md "wikilink")——[東海道其中一宿](../Page/東海道.md "wikilink")[小田原宿而持續發展](../Page/小田原宿.md "wikilink")。從當時開始，本市已成為遊覽[箱根的據點城市](../Page/箱根.md "wikilink")。直到1876年4月17日，本市一直是足柄縣（範圍包括現時神奈川縣西部和靜岡縣伊豆半島）縣政府所在地。至今仍是西湘地區的主要城市。

## 地理

小田原市位於神奈川縣西南部。以[酒匂川流經的](../Page/酒匂川.md "wikilink")[足柄平原為中心](../Page/足柄平原.md "wikilink")，東邊是[大磯丘陵西南端的曾我丘陵](../Page/大磯丘陵.md "wikilink")，西邊是可通往[箱根的死](../Page/箱根.md "wikilink")[火山山地](../Page/火山.md "wikilink")，南邊面對[相模灣](../Page/相模灣.md "wikilink")，沿岸設有一些小漁港。

小田原市對出的相模灣是[相模海溝的起點](../Page/相模海溝.md "wikilink")，該海溝沿伊豆諸島北邊一直伸延至太平洋。由於該海溝是[關東大地震的震央](../Page/關東大地震.md "wikilink")，因此本市政府一直致力教育民眾[地震時的應變措施](../Page/地震.md "wikilink")。

小田原市位處太平洋沿岸，屬[太平洋側氣候](../Page/太平洋側氣候.md "wikilink")。四季都氣候溫暖，但冬季的海風吹往陸地時會比較寒冷。

## 特產

| 果物・海産物                               |
| ------------------------------------ |
| [蜜柑](../Page/蜜柑.md "wikilink")       |
| [梅](../Page/梅.md "wikilink")         |
| [湘南黄金](../Page/湘南黄金.md "wikilink")   |
| 干物・[蒲鉾](../Page/蒲鉾.md "wikilink")    |
| 肴                                    |
| 工芸品・民芸品                              |
| [小田原漆器](../Page/小田原漆器.md "wikilink") |

## 交通

自古以來，小田原市都是東海道的交通要衝。而現在小田原站也是神奈川縣的一個主要車站，並有多條路線（包括新幹線、在來線和私鐵路線）途徑。而小田原市也算是新幹線的發祥地之一——[東海道新幹線開業前試驗用的路線](../Page/東海道新幹線.md "wikilink")（[鴨宮試驗線](../Page/示範線.md "wikilink")，現在東海道新幹線的一部分）正是位於市內的鴨宮地區。

道路方面，雖然近年來已在市內陸續興建新道路，但地理上來往東京、橫濱和箱根、伊豆的交通必須途徑本市，因此在旅遊旺季的假期時市內各高速公路均出現大擠塞情況。

### 鐵路

  - [東日本旅客鐵道](../Page/東日本旅客鐵道.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [東海道本線](../Page/東海道本線.md "wikilink")：[國府津站](../Page/國府津站.md "wikilink")
    - [鴨宮站](../Page/鴨宮站.md "wikilink") -
    [小田原站](../Page/小田原站.md "wikilink") -
    [早川站](../Page/早川站.md "wikilink") -
    [根府川站](../Page/根府川站.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [東海旅客鐵道](../Page/東海旅客鐵道.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [Shinkansen_jrc.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shinkansen_jrc.svg "fig:Shinkansen_jrc.svg")
    [東海道新幹線](../Page/東海道新幹線.md "wikilink")：小田原站
  - [JR_Central_Gotemba_Line.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:JR_Central_Gotemba_Line.svg "fig:JR_Central_Gotemba_Line.svg")
    [御殿場線](../Page/御殿場線.md "wikilink")： -
    [國府津站](../Page/國府津站.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [小田急電鐵](../Page/小田急電鐵.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [Odakyu_odawara_logo.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Odakyu_odawara_logo.svg "fig:Odakyu_odawara_logo.svg")
    [小田原線](../Page/小田原線.md "wikilink")：[栢山站](../Page/栢山站_\(日本\).md "wikilink")
    - [富水站](../Page/富水站_\(日本\).md "wikilink") -
    [螢田站](../Page/螢田站.md "wikilink") -
    [足柄站](../Page/足柄站_\(神奈川縣\).md "wikilink") - 小田原站

<!-- end list -->

  - [箱根登山鐵道](../Page/箱根登山鐵道.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [Odakyu_Hakone_StaNo.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Odakyu_Hakone_StaNo.svg "fig:Odakyu_Hakone_StaNo.svg")
    [鐵道線](../Page/鐵道線_\(箱根登山鐵道\).md "wikilink")：小田原站 -
    [箱根板橋站](../Page/箱根板橋站.md "wikilink") -
    [風祭站](../Page/風祭站.md "wikilink") -
    [入生田站](../Page/入生田站.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [伊豆箱根鐵道](../Page/伊豆箱根鐵道.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [大雄山線](../Page/大雄山線.md "wikilink")：小田原站 -  -  -  -  -

除此以外，小田原市曾有[路面電車經營](../Page/路面電車.md "wikilink")。其中箱根登山鐵道的於1956年停辦。另外於1896年至1922年間，豆相人車鐵道和其後的[熱海鐵道經營來往小田原和熱海的](../Page/熱海鐵道.md "wikilink")[輕軌運輸路線](../Page/輕軌運輸.md "wikilink")。

### 巴士

  - [箱根登山巴士](../Page/箱根登山巴士.md "wikilink")
  - [伊豆箱根巴士](../Page/伊豆箱根巴士.md "wikilink")
  - [富士急湘南巴士](../Page/富士急湘南巴士.md "wikilink")
  - [神奈川中央交通](../Page/神奈川中央交通.md "wikilink")

### 道路

#### [高速公路](../Page/高速公路.md "wikilink")、[收費道路](../Page/收費道路.md "wikilink")

  - [小田原厚木道路](../Page/小田原厚木道路.md "wikilink")（[小田原東IC](../Page/小田原東交流道.md "wikilink")
    - [荻窪IC](../Page/荻窪交流道.md "wikilink") -
    [小田原西IC](../Page/小田原西交流道.md "wikilink")）
  - [國道1號](../Page/國道1號.md "wikilink")[西湘繞道](../Page/西湘繞道.md "wikilink")（[橘IC](../Page/橘交流道.md "wikilink")
    - [國府津IC](../Page/國府津交流道.md "wikilink") -
    [小田原IC](../Page/小田原交流道.md "wikilink") -
    [早川IC](../Page/早川交流道.md "wikilink") -
    [早川JCT](../Page/早川交匯處.md "wikilink") -
    [小田原西IC](../Page/小田原西交流道.md "wikilink") -
    [箱根口IC](../Page/箱根口交流道.md "wikilink")、[石橋IC](../Page/石橋交流道.md "wikilink")）
  - [小田原箱根道路](../Page/小田原箱根道路.md "wikilink")（山崎IC -
    [箱根口IC](../Page/箱根口交流道.md "wikilink")）
  - [國道1號](../Page/國道1號_\(日本\).md "wikilink")[箱根新道](../Page/箱根新道.md "wikilink")（小田原西IC）
  - [箱根ターンパイク](../Page/箱根ターンパイク.md "wikilink")（小田原西IC）
  - [國道135號](../Page/國道135號_\(日本\).md "wikilink")[真鶴道路](../Page/真鶴道路.md "wikilink")（[早川IC](../Page/早川交流道.md "wikilink")、[石橋IC](../Page/石橋交流道.md "wikilink")、早川口交差点）

#### 一般國道

  - [國道1號](../Page/國道1號_\(日本\).md "wikilink")（[東海道](../Page/東海道.md "wikilink")）
  - [國道135號](../Page/國道135號_\(日本\).md "wikilink")
  - [國道138號](../Page/國道138號_\(日本\).md "wikilink")
  - [國道255號](../Page/國道255號_\(日本\).md "wikilink")
  - [國道271號](../Page/國道271號_\(日本\).md "wikilink")

#### 主要地方道路

  - [神奈川縣道72號松田國府津線](../Page/神奈川縣道72號松田國府津線.md "wikilink")
  - [神奈川縣道73號小田原停車場線](../Page/神奈川縣道73號小田原停車場線.md "wikilink")
  - [神奈川縣道74號小田原山北線](../Page/神奈川縣道74號小田原山北線.md "wikilink")

#### 一般縣道

  - [神奈川縣道709號中井羽根尾線](../Page/神奈川縣道709號中井羽根尾線.md "wikilink")
  - [神奈川縣道711號小田原松田線](../Page/神奈川縣道711號小田原松田線.md "wikilink")
  - [神奈川縣道714號栢山停車場曾我線](../Page/神奈川縣道714號栢山停車場曾我線.md "wikilink")
  - [神奈川縣道715號栢山停車場塚原線](../Page/神奈川縣道715號栢山停車場塚原線.md "wikilink")
  - [神奈川縣道716號成田下曾我停車場線](../Page/神奈川縣道716號成田下曾我停車場線.md "wikilink")
  - [神奈川縣道717號沼田國府津線](../Page/神奈川縣道717號沼田國府津線.md "wikilink")（小田原環狀道路）
  - [神奈川縣道718號鴨宮停車場矢作線](../Page/神奈川縣道718號鴨宮停車場矢作線.md "wikilink")
  - [神奈川縣道719號鴨宮停車場線](../Page/神奈川縣道719號鴨宮停車場線.md "wikilink")
  - [神奈川縣道720號怒田開成小田原線](../Page/神奈川縣道720號怒田開成小田原線.md "wikilink")
  - [神奈川縣道724號早川停車場線](../Page/神奈川縣道724號早川停車場線.md "wikilink")

## 姊妹或友好城市

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>城市</p></th>
<th><p>國家</p></th>
<th><p>締結日期</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/日光市.md" title="wikilink">日光市</a>（<a href="../Page/栃木縣.md" title="wikilink">栃木縣</a>）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/岸和田市.md" title="wikilink">岸和田市</a>（<a href="../Page/大阪府.md" title="wikilink">大阪府</a>）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/丘拉維斯塔.md" title="wikilink">丘拉維斯塔</a>（<a href="../Page/加利福尼亞州.md" title="wikilink">加利福尼亞州</a>）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/曼利.md" title="wikilink">曼利</a>（<a href="../Page/新南威爾斯州.md" title="wikilink">新南威爾斯州</a>）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 相關條目

  - [日本地方公共團體列表](../Page/日本地方公共團體列表.md "wikilink")
  - [小田原評定](../Page/小田原評定.md "wikilink")
  - [富士箱根伊豆國家公園](../Page/富士箱根伊豆國家公園.md "wikilink")
  - [梅丸](../Page/梅丸.md "wikilink")

## 外部連結

  - 官方

<!-- end list -->

  - [小田原市政府網站](http://www.city.odawara.kanagawa.jp/)

<!-- end list -->

  - 觀光

<!-- end list -->

  - [小田原市觀光協會](http://www.odawara-kankou.com/)
  - [Dokodoko（小田原市等店舖搜尋網站）](http://www.dokodoko.jp/)
  - [0465.net（小田原市觀光情報）](http://www.0465.net/)